Q: $l^p$为内积空间, 那么 $p=2$?

***

A: 实际上, $l^p$ 的题设可以去掉.

**命题.** 若 $\mathbb R$上赋范空间 $(X,\Vert\cdot\Vert)$ 满足平行四边形恒等式

$$
\Vert x+y\Vert ^2+\Vert x-y\Vert ^2=2(\Vert x\Vert ^2+\Vert y\Vert ^2)\quad (\forall x,y\in X),
$$

则 $(x,y):=\dfrac{1}{4}(\Vert x+y\Vert ^2-\Vert x- y\Vert ^2)$ 是良定义的内积.

**注.** 考虑平行四边形法则, 上述内积与 $(x,y):=\dfrac{1}{2}(\Vert x+y\Vert ^2-\Vert x\Vert ^2-\Vert y\Vert ^2)$ 等价.

**证明.** 可以验证 $(x,y)=(y,x)$, $\Vert x\Vert^2=(x,x)$, $(x,y)$ 对双边连续. 以下证明 $(x,y)$ 是良定义的 $\mathbb R$-双线性型. 考虑到连续性, 只需证明 $(x,y)$ 是良定义的 $\mathbb Q$-双线性型.

对任意 $x,y,z\in X$, 下证明 $(x+y,z)=(x,z)+(y,z)$ 即可. 注意到

$$
\begin{align*}
\Vert x+y+z\Vert^2&=2\Vert x+z\Vert^2+2\Vert y\Vert^2-\Vert x-y+z\Vert^2,\\
\Vert x+y+z\Vert^2&=2\Vert y+z\Vert^2+2\Vert x\Vert^2-\Vert y-x+z\Vert^2.
\end{align*}
$$

将上两式相加得

$$
\Vert x+y+z\Vert^2=\Vert x+z\Vert^2+\Vert y+z\Vert^2+\Vert x\Vert^2+\Vert y\Vert^2-\dfrac{\Vert x-y+z\Vert^2+\Vert y-x+z\Vert^2}{2}.
$$

同理,

$$
\Vert x+y-z\Vert^2=\Vert x-z\Vert^2+\Vert y-z\Vert^2+\Vert x\Vert^2+\Vert y\Vert^2-\dfrac{\Vert x-y-z\Vert^2+\Vert y-x-z\Vert^2}{2}.
$$

相减得

$$
\Vert x+y+z\Vert^2-\Vert x+y-z\Vert^2=\Vert y+z\Vert^2+\Vert x+z\Vert^2-\Vert y-z\Vert^2-\Vert x-z\Vert^2,
$$

进而有

$$
\begin{align*}
(x+y,z)&=\dfrac{1}{4}(\Vert x+y+z\Vert^2-\Vert x+y-z\Vert^2)\\
&=\dfrac{1}{4}(\Vert y+z\Vert^2+\Vert x+z\Vert^2-\Vert y-z\Vert^2-\Vert x-z\Vert^2)\\
&=(x,z)+(y,z).
\end{align*}
$$

不难推得 $(x,y)$ 是 $\mathbb Q$-双线性型, 从而是内积.

命题. 若 $\mathbb C$上赋范空间 $(X,\Vert\cdot\Vert)$ 满足平行四边形恒等式

$$
\Vert x+y\Vert ^2+\Vert x-y\Vert ^2=2(\Vert x\Vert ^2+\Vert y\Vert ^2)\quad (\forall x,y\in X),
$$

则 $\displaystyle (x,y):=\dfrac{1}{4}\sum_{s=0}^3i^s\Vert x+i^sy\Vert ^2$ 是良定义的内积.

证明. 可以验证 $(x,y)=\overline{(y,x)}$, $\Vert x\Vert^2=(x,x)$, $(x,y)$ 对双边连续. 以下只需证明 $(x,y)$ 是良定义的 $(x,y)$ 是良定义的 $\mathbb Q(i)$-一个半线性型.

参考上文对平行四边形等式的变形, 得

$$
\begin{align*}
&\Vert x+y+z\Vert^2-\Vert x+y-z\Vert^2=\Vert y+z\Vert^2+\Vert x+z\Vert^2-\Vert y-z\Vert^2-\Vert x-z\Vert^2,\\
&\Vert x+y+iz\Vert^2-\Vert x+y-iz\Vert^2=\Vert y+iz\Vert^2+\Vert x+iz\Vert^2-\Vert y-iz\Vert^2-\Vert x-iz\Vert^2.
\end{align*}
$$

后式乘以 $i$ 再加前式, 得

$$
\sum_{s=0}^3i^s\Vert x+y+i^sz\Vert^2=\sum_{s=0}^3i^s\Vert x+i^sz\Vert^2+\sum_{s=0}^3i^s\Vert y+i^sz\Vert^2,
$$

从而 $(x+y,z)=(x,z)+(y,z)$, 即 $(x,y)$ 是 $\mathbb Q$​-双线性的. 注意到

$$
\begin{align*}
(ix,y)&=\sum_{s=0}^3i^s\Vert ix+i^sy\Vert^2=\sum_{s=0}^3i^{s+1}\Vert x+i^sy\Vert^2=i(x,y),\\
(x,iy)&=\sum_{s=0}^3i^s\Vert x+i^{s+1}y\Vert^2=\sum_{s=0}^3i^{s-1}\Vert x+i^sy\Vert^2=-i(x,y).
\end{align*}
$$

从而 $(ix,y)=i(x,y)=(x,-iy)$, 结合 $\mathbb Q$-双线性性可知 $(x,y)$ 是良定义的 $\mathbb Q(i)$-一个半线性型.

***

**[$\boxed{\Longleftarrow \text{返回答疑题库}}$](https://czhang271828.github.io/QnA/Q.html)** 